\documentclass[12pt, a4paper, oneside]{ctexbook}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb, bm, graphicx, hyperref, mathrsfs}
\usepackage{listings}


\setlength{\parindent}{0pt}  
\title{{\Huge{\textbf{XCPC 数学基础}}}}
\author{ljh}
\date{\today}
\linespread{1.5}
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{definition}[theorem]{定义}
\newtheorem{lemma}[theorem]{引理}
\newtheorem{corollary}[theorem]{推论}
\newtheorem{example}[theorem]{例}
\newtheorem{proposition}[theorem]{结论}
\newcommand{\newp}[1]{\vspace{#1\baselineskip}\noindent}  

\begin{document}

\maketitle

\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}

\newpage
\pagenumbering{Roman}
\setcounter{page}{1}
\tableofcontents
\newpage
\setcounter{page}{1}
\pagenumbering{arabic}

\chapter{组合数学}
\input{docs/combinatorics.tex}

%下一章节~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
\chapter{数论}
\input{docs/number_.tex}

\chapter{求和}
%该章节内容基本来自《具体数学》
\input{docs/sum.tex}



\chapter{概率论}
\input{docs/Probability.tex}
\input{docs/prob_problem.tex}

\chapter{杂}
\section{最小二乘法}
误差的平方和最小\\
$$
  L=\sum_{i=1}^{n} (y_i-f(x_i))^2
$$
拟合直线$y=kx+b$ 
$$
  \begin{cases}
    k&=\frac{\sum xy- n \overline{x}\overline{y}}{\sum x^2-n\overline{x}^2}\\
    b&=\overline{y}-k\overline{x}
  \end{cases}
$$

\section{常用幂级数}
$$
\begin{aligned}
e^x&=\sum_{n=0}^{\infty}\frac{x^n}{n!} \qquad& x\in(-\infty,+\infty)\\
\sin x&=\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n\frac{x^{2n+1}}{(2n+1)!} \qquad& x\in(-\infty,+\infty)\\
\cos x&=\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n\frac{x^{2n}}{(2n)!} \qquad& x\in(-\infty+-\infty)\\
\frac{1}{x+1}&=\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^nx^n \qquad& x\in(-1,1)\\
\ln{(x+1)}&=\sum_{n=0}^{\infty}(-1)^n\frac{x^{n+1}}{n+1}\qquad&x\in(-1,1]
\end{aligned}
$$

\section*{复数}

\subsection*{引入}
从实数拓展复数，为了解决方程如 $x^2+1=0$ 在实数域无解的问题，引入虚数单位 $i$，满足 $i^2 = -1$，所有形如 $a + bi$ 的数的集合称为复数集，记作 $\mathbb{C}$。其中 $a$ 为实部 $\Re(z)$，$b$ 为虚部 $\Im(z)$。纯虚数当 $a=0, b\neq0$。

\subsection*{几何意义}
两个复数相等当且仅当其实部与虚部分别相等，因此复数可在复平面中视为点 $(a,b)$ 或向量 $(a,b)$。复数模定义为
\[
|z| = \sqrt{a^2 + b^2},
\]
其几何意义为向量长度。复数的加减运算符合向量运算规则，满足交换律、结合律及分配律。

\subsection*{运算 \& 共轭}
对复数 $z_1 = a+bi$ 及 $z_2 = c+di$，
\[
z_1 z_2 = (ac - bd) + (ad + bc)i
\]
满足交换律、结合律及分配律。除法引入共轭复数 $\overline{z} = a - bi$ 来实母：
\[
\frac{z_1}{z_2} = \frac{z_1 \cdot \overline{z_2}}{|z_2|^2}.
\]
共轭复数有：
\[
\overline{z_1 + z_2} = \overline{z_1} + \overline{z_2},\quad
\overline{z_1 z_2} = \overline{z_1}\;\overline{z_2}.
\]

\subsection*{辐角与主值}
复数可表示为极坐标形式 $(r, \theta)$，$r = |z|$，$\theta = \arg(z)$。辐角主值为 $\theta_0 \in (-\pi, \pi]$，且任一辐角为 $\theta = \theta_0 + 2k\pi$。单位圆上的复数为模 1 的点，单位复数为该圆上所有点。

\subsection*{欧拉公式 \& 指数 / 三角函数}
欧拉公式：
\[
e^{i\theta} = \cos\theta + i\sin\theta.
\]
复指数函数定义为 $e^z = e^{x+iy} = e^x(\cos y + i\sin y)$，具有：
\[
|e^z| = e^x,\quad \arg(e^z) = y,\quad e^{z_1+z_2}=e^{z_1}e^{z_2},\quad \text{周期性：以 }2\pi i\text{ 为基本周期}.
\]
复三角函数定义为：
\[
\cos z = \frac{e^{iz} + e^{-iz}}{2},\quad \sin z = \frac{e^{iz} - e^{-iz}}{2i},
\]
其性质包括奇偶性、和差公式、周期性，并且在复平面上无最大模界。

\subsection*{复数的三种形式}
复数表示形式包括：
- \textbf{代数形式}：$a + bi$，
- \textbf{三角形式}：$r(\cos\theta + i\sin\theta)$，
- \textbf{指数形式}：$re^{i\theta}$，
其中后三者适用于非零复数，有利于乘除与幂运算。

\subsection*{单位根}
$n$ 次单位根为满足 $z^n = 1$ 的复数，等分单位圆，共 $n$ 个，通常取 $e^{2\pi i k/n}$，$k=0,\dots,n-1$。本原单位根是那些其较低幂都不为 1 的单位根，共 $\varphi(n)$ 个。

\subsection*{编程语言中的复数}

\paragraph{C++}
\begin{itemize}
  \item 提供 \texttt{<complex>}，类型为 \texttt{std::complex<float/double/long double>}；
  \item 成员函数：\texttt{real()}, \texttt{imag()}；非成员函数：\texttt{real(z)}, \texttt{imag(z)}, \texttt{abs(z)}, \texttt{arg(z)}, \texttt{norm(z)}, \texttt{conj(z)}, \texttt{exp(z)}, \texttt{log(z)}, \texttt{pow(z,w)}, \texttt{sqrt(z)}, \texttt{sin(z)}, \texttt{cos(z)}, \texttt{tan(z)}；
  \item C++14 字面量运算符支持 \texttt{100if}, \texttt{100i}, \texttt{100il} 表示不同类型的纯虚数。
\end{itemize}



\end{document}